\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\geometry{margin=2.5cm}

\title{Étude de marché -- Logiciels maritimes (plaisance \& régate)}
\author{Projet Féfé}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents
\newpage

\section{Définition du périmètre}
\begin{itemize}
  \item Plaisance \& course (apps de navigation, routage/régate, météo).
  \item Intégration bord (NMEA 0183/2000, Signal K, Wi-Fi/TCP/UDP).
  \item Services connectés (cartes, GRIB, AIS internet, analytics).
  \item B2B léger (écoles de voile, clubs, petites flottes locatives).
\end{itemize}
Zone géographique : France (focus), Europe (extension naturelle).

\section{Taille de marché -- ordres de grandeur}
\begin{itemize}
  \item France : 
    \begin{itemize}
      \item TAM : 40--90 M€/an.
      \item SAM : 12--25 M€/an.
      \item SOM (3 ans) : 0,12--0,75 M€/an.
    \end{itemize}
  \item Europe : 
    \begin{itemize}
      \item SAM : 50--120 M€/an.
      \item SOM cible : 0,5--2,5 M€/an.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Segmentation client \& besoins}
\textbf{Personas :}
\begin{itemize}
  \item Skippers régatiers : laylines, départs, polaires précises.
  \item Croisière performante : sécurité (alarme mouillage), météo offline.
  \item Clubs/écoles : suivi multi-bateaux, export traces.
  \item OEM/équipementiers : intégration dans MFD ou tablettes embarquées.
\end{itemize}

\section{Concurrence \& différenciation}
\subsection{Tableau comparatif}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{longtable}{|p{3cm}|p{4cm}|p{2.5cm}|p{2cm}|p{3cm}|}
\hline
\textbf{Produit/App} & \textbf{Fonctionnalités clés} & \textbf{OS supportés} & \textbf{Prix indicatif} & \textbf{Intégrations}\\
\hline
Navionics Boating & Cartes, routage basique, météo, AIS internet & iOS, Android & 15--30€/an + cartes & GPS, AIS via app \\
\hline
TimeZero (TZ iBoat) & Routage météo, cartes vectorielles, marée & iOS uniquement & 49€/an + modules & NMEA Wi-Fi, Furuno \\
\hline
SailGrib WR & Routage météo avancé, GRIB, polaires custom & Android & 35€ + achats intégrés & NMEA Wi-Fi, fichiers GPX \\
\hline
qtVlm & Routage, polaires, régate (ligne, laylines) & Win/Mac/Linux, Android & Gratuit / don & NMEA 0183/2000, Signal K \\
\hline
Weather4D Routing & Routage 4D, GRIB haute résolution, régate & iOS & 33€/an + cartes & NMEA Wi-Fi, Signal K \\
\hline
Adrena (Pro/First) & Régate pro, laylines, départ, polaires, analytics & Windows & 1000--4000€ licence & NMEA 0183/2000, capteurs propriétaires \\
\hline
Expedition & Logiciel course haut niveau, météo, laylines, départ, polaires dynamiques & Windows & 1500€+ & NMEA, B\&G, Garmin, etc. \\
\hline
Sailmon App & Tracking cloud, analytics, instruments virtuels & iOS, Android & Gratuit (cloud payant) & GPS, capteurs Sailmon \\
\hline
iRegatta & Instruments, départ, laylines, NMEA dashboard & iOS, Android & 30--50€ & NMEA Wi-Fi, Signal K \\
\hline
Signal K + Apps & Middleware open-source, dashboards custom & Win/Mac/Linux, mobile via plugins & Gratuit & NMEA 0183/2000, MQTT, REST API \\
\hline
\end{longtable}

\subsection{Espaces de différenciation}
\begin{itemize}
  \item Expérience unifiée (instruments + régate + météo + alarme).
  \item Polaires auto-apprenantes (IA) sur traces réelles.
  \item Compatibilité large NMEA/Signal K, plug-and-play.
  \item Mode offline robuste (météo + cartes + alarme).
  \item Pack ``Race + Coach'' pour clubs et écoles.
\end{itemize}

\section{Modèles économiques}
\begin{itemize}
  \item Freemium \textrightarrow Pro : 4,99--9,99 €/mois.
  \item Add-on Régate : 6--15 €/mois.
  \item Clubs/écoles : 25--99 €/mois/bateau.
  \item OEM/licences : 3--10 €/device/mois.
\end{itemize}

\section{Go-to-market}
Cibles : clubs de régate, écoles de voile, shipchandlers techniques, communautés open-source (Signal K/OpenCPN).  
Canaux : Stores Android, bundles avec passerelles NMEA Wi-Fi, bêta fermée avec 10--20 bateaux.

\section{Barrières \& conformité}
\begin{itemize}
  \item Interop : possible via Signal K (open).
  \item Certifications CE/EMC si hardware ajouté.
  \item RGPD pour cloud/partage de traces.
  \item Fiabilité des alarmes (responsabilité).
\end{itemize}

\section{Roadmap produit (18 mois)}
\begin{itemize}
  \item 0--3 mois : POC Android, dashboard NMEA/Signal K, alarme, GRIB offline.
  \item 3--6 mois : Race mode, layouts custom.
  \item 6--12 mois : Polaires IA v1, analytics cloud, MVP Club.
  \item 12--18 mois : Intégrations OEM, portage iOS/Windows, version Watch.
\end{itemize}

\section{KPIs \& tests de prix}
\begin{itemize}
  \item Cibles bêta : 200 régatiers, 10 clubs, 20 croiseurs.
  \item KPIs : activation, rétention, capteurs connectés, MRR.
  \item Expériences prix : freemium vs achat unique (29--49€) + add-ons.
\end{itemize}

\section{Risques \& parades}
\begin{itemize}
  \item Hétérogénéité capteurs $\rightarrow$ calibration robuste.
  \item Concurrence MFD $\rightarrow$ stratégie companion.
  \item Support terrain $\rightarrow$ ambassadeurs clubs/shipchandlers.
\end{itemize}

\end{document}
